指為基層提供住屋是使命 反駁林鄭公屋封頂論 黃遠輝：房委蝕得起

指為基層提供住屋是使命
反駁林鄭公屋封頂論 黃遠輝：房委蝕得起

要聞

0:00

【本報訊】特首林鄭月娥拋出「80萬公屋封頂論」，指公屋改作綠置居出售，可紓緩房委會財政壓力。房委會資助房屋小組主席黃遠輝反駁房委會「蝕得起」，指為低收入家庭提供可負擔的租住房屋是房委會使命，現時每年公屋運作赤字不多於10億元，「並不是不能接受嘅數字」，又質疑假設綠表居民可吸納大量綠置居單位屬過份樂觀。

記者：曾偉龍

黃遠輝

林鄭月娥在前日的《明報》專訪中指，在綠置居和公屋成本相同下，將公屋轉作綠置居出售，可紓緩房委會財政壓力，並稱公屋收回的租金不足填補差餉、管理費及維修費用。

陳帆昨出席公開活動後為「公屋封頂論」護航，惟出席同一活動的林鄭未有回應就急急離開。有線電視畫面

不應局限公屋財政支出

房委會資助房屋小組主席黃遠輝稱，房委會使命是「為有住屋需要的低收入家庭提供可以負擔的租住房屋」，而公屋運作赤字為每年每個單位僅約200元；以全港公屋計算，每年蝕不多於10億元，並不是不能接受的數字，「咁樣嘅補貼同支出，嚟幫低收入家庭，有輕微赤字係合理使用（資源）」，故政府應毋忘初心，幫助低收入家庭。

上屆政府為房委會預留房屋儲備金，確保有足夠資源落實長策建屋目標，現已滾存至700多億元。黃認為房委會現有盈餘加上儲備金料約千億元，假使建20萬公屋需2,000億元，房委會仍能應付，不應用財政為由減建公屋，除非政府經過研究和計算，「但研究複雜，要睇80萬公屋單位日後要用幾多錢，有幾多租金，計完先知道」。

他指現時沒辦法確認低收入家庭數目，故不應局限公屋的財政支出，「如果講明係80萬，就等於封頂，所以政策上係唔恰當」，亦不是幫助低收入家庭的政策本意。他認同將公屋改為綠置居，一個單位可滿足公屋家庭和輪候冊家庭兩個需要是好事，但如假設綠表居民可吸納大量綠置居單位，則是過份樂觀，應小心處理綠置居數量，循序漸進推出；若發現需求不大，便應減慢速度，降低數量。

林鄭藉口紓緩財政壓力

林鄭月娥指公屋租金不足補貼管理費及維修費等，但按房委會委員兼城大學者劉國裕整理的數字，在2014/15至2016/17年度的房委會租住房屋運作賬目，每間公屋平均每月赤字僅1至3元。劉指公屋實際運作赤字較大眾想像中為少，在公屋建造成本上，房委會計算了土地出售的成本，「呢個係機會成本，公屋數量增加，地價成本亦會減低」，指房委會屢採用較大的支出預算。

影子長策會成員陳紹銘批評，林鄭以紓緩財政壓力為由是講大話，「政府財政儲備豐厚，林鄭話有百億盈餘，唔存在冇錢，呢個講法一定係站唔住腳」。

他稱要求房委會自負盈虧是多年以來的「縮骨做法」，財政預算案每年投放大量金錢在不同範疇，土地收益龐大，卻未有在公營房屋顯示承擔。

相關新聞

陳帆指綠置居單位可轉回公屋
要聞 7小時前

富戶僅2.2萬 綠置居隨時賣剩
要聞 7小時前

房委會既錢等於香港人既錢。
佢講得梗係疏爽。

公共業務蝕住做有咩問題?
好似地鐵咁一年賺一百億好唔好

而家個問題係
政府係房屋政策上
定位模糊
而近年官商合作起樓
更加令到人加深疑惑
究竟政府有無決心解決高樓價問題

公屋居民有啲都有交稅 唔好講到公屋居民唔係香港人咁

成千億起條冇幾可會坐既鐵路港人用唔倒既橋就爽手
自己內部公共事務幫自己人既就要就住就住

寧願房委蝕錢都好過拎去搞咩大白象基建

X2

十幾年既公屋戶點會買綠置居
間公屋又唔係唔住得
用綠表一換一反而加重左負擔
一換二就會諗下

食屎啦，d錢又唔係你既

咁快跳船

btw
兩條仆街唔使扯貓尾
黃遠輝透過收緊富戶政策迫人買樓
林病停公屋搞綠置居制造虛假需求,房委會落場炒埋一份,都係迫人買樓

結果都係會制造更大資產泡沫,迫更多人負債接火棒

收緊富戶政策我又覺得無問題
呢個係回應返社會上有唔少濫用公屋情況

但係房委會同私營機構合作起樓
呢個就真係大問題
始終公營機構 唔應該係以盈利為目標
更多時係要負擔 解決社會問題